%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%           Teoremi su funzioni continue o derivabili
%
%                           grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\gnomino}[7]{
  % example:
  % \disegno{\gnomino{0.7}{1.5}{f(a)}{a}{gray!50}{blue!50!black}{.69}}
  \def \x{#1}
  \def \y{#2}
  \def \lx{#3}
  \def \ly{#4}
  \def \colorline{#5}
  \def \colorpoint{#6}
  \def \lbelow{#7}
  \draw [thin, dashed, \colorline] 
        (0, \y) node [left] {\(\ly\)} -- (\x, \y) --
        (\x, 0) node [below=\lbelow] {\(\lx\)};
  \filldraw (\x, \y) [\colorpoint] circle(1.5pt);
}

\newcommand{\xbar}[7]{
  % example:
  % \disegno{\xbar{0.7}{1.5}{a_1}{gray!50}{blue!50!black}{red}{0}}
  \def \x{#1}
  \def \y{#2}
  \def \lx{#3}
  \def \colorline{#4}
  \def \colorpoint{#5}
  \def \colorlabel{#6}
  \def \lbelow{#7}
  \draw [dotted, \colorline]
        (\x, 0) node [\colorlabel, below=\lbelow] {\(\lx\)} -- (\x, \y);
  \filldraw (\x, \y) [\colorpoint] circle(1.5pt);
}

\newcommand{\ybar}[4]{
  % example:
  % \disegno{\ybar{0.7}{1.5}{a_1}{gray!50}}
  \def \x{#1}
  \def \y{#2}
  \def \ly{#3}
  \def \colorline{#4}
  \draw [dotted, \colorline]
        (0, \y) node [left] {\(\ly\)} -- (\x, \y);
}

\def \graficobasea{
    \def \xi{-0.3};
    \def \yi{4.7};
    \def \xf{10.3};
    \def \yf{-1.5};
    \def \xa{0.4};
    \def \ya{2.9};
    \coordinate (i) at (\xi, \yi);
    \coordinate (f) at (\xf, \yf);
    \coordinate (a) at (\xa, \ya);
    \coordinate (b) at (\xb, \yb);
    \coordinate (ctrli) at (3, -6);
    \coordinate (ctrlf) at (7, 15);
    \def \linea{(i) .. controls (ctrli) and (ctrlf) .. (f)}
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \begin{scope}
      \clip (\xi, -0.3) rectangle (\xf, 8);
      \draw [ultra thick, green!50!black] \linea;
    \end{scope}
    \xbar{\xa}{\ya}{a}{white!30!black}{blue!50!black}{black}{0.79}
    \xbar{\xb}{\yb}{b}{white!30!black}{blue!50!black}{black}{0.6}
}

\newcommand{\partizionen}{% Valutazione di f in alcuni punti con n fissato
  \disegno{
    \def \xb{8.4};
    \def \yb{4.25};
    \begin{scope}[visible on=<1->] \graficobasea \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<3->]
      \foreach \xp/\yp/\lab in {0.4/2.9/a_0, 1.4/1.67/a_1, 2.4/1.57/a_2, 
                                3.4/2.17/~, 4.4/3.15/~, 5.4/4.17/a_i, 
                                6.4/4.9/~, 7.4/5.06/~, 8.4/4.25/a_n}{
        \xbar{\xp}{\yp}{\lab}
             {white!30!black}{blue!50!black}{blue!50!black}{0}}
      \foreach \xp in {3.9, 6.9}{
        \node at (\xp, 0) [white!30!black, below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};}
    \end{scope}
  }
}

\newcommand{\partizioned}{% Valutazione di f in alcuni punti con d fissato
  \disegno{
    \def \xb{8.8};
    \def \yb{3.55};
    \begin{scope}[visible on=<1->] \graficobasea \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<3->]
      \foreach \xp/\yp/\lab in {0.4/2.9/a_0, 1.4/1.67/a_1, 2.4/1.57/a_2, 
                                3.4/2.17/~, 4.4/3.15/~, 5.4/4.17/a_i, 
                                6.4/4.9/~, 7.4/5.06/~, 8.4/4.25/a_k}{
        \xbar{\xp}{\yp}{\lab}
        {white!30!black}{blue!50!black}{blue!50!black}{0}}
      \foreach \xp in {3.9, 6.9}{
        \node at (\xp, 0) [white!30!black, below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};}
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\iperpartizione}{% Valutazione di f in alcuni punti con d fissato
  \disegno{
    \def \xb{8.4};
    \def \yb{4.25};
    \begin{scope}[visible on=<1->] \graficobasea \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<3->]
      \foreach \xp/\yp/\lab in {0.4/2.9/a_0, 4.4/3.15/{a_j \approx a_{j+1}}, 
                                8.4/4.25/a_N}{
        \xbar{\xp}{\yp}{\lab}
        {white!30!black}{blue!50!black}{blue!50!black}{0}}
      \foreach \xp in {2, 7}{
        \node at (\xp, 0) [white!30!black, below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};}
    \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<4->]
    \microscopio{(4.4, 3.15)}{1.5}{90}{-60}{2.5}{(6, 8.5)}
                {\(\times \infty\)}
    \draw [thick, green!50!black] (1.4, 5.0) -- (5, 8.5);
    \draw [blue!50!black, fill=blue!50!black] 
          (2, 5.58) circle(.07) node [below] {\(a_j\)};
    \draw [very thin, dashed, blue!50!black, fill=blue!50!black] 
          (4, 7.53) circle(.07) --(4, 5.58) node [below] {\(a_{j+1}\)};
    \draw [very thin, dashed,blue!50!black, fill=blue!50!black] 
          (2, 5.58) -- (4, 5.58) node [above=-.2, midway] {\(\epsilon\)};
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\mreiperpart}[4]{%
  \def \xc{#1}
  \def \la{#2}
  \def \lc{#3}
  \def \lb{#4}
  \asse{-1}{6}{0}{~}
  \draw [very thin] 
        (-.5, 0) -- (-.5, -.2) node [below] {\(a_0\)}
        (4.5, 0) -- (4.5, -.2) node [below] {\(a_N\)};
  \draw (-.5, -.8) node [below] {\(\la\)}
        (3, -.8) node [below] {\(\lc\)}
        (4.5, -.8) node [below] {\(\lb\)};
  \microscopio{(\xc, 0)}{1.0}{80}{-85}{2.0}{(\xc+2, 4.5)}
              {\footnotesize\(\times \infty\)}
  \draw (\xc-2, 3) -- (\xc+2, 3);
    \node at (\xc, 3) [above] {\(c\)};
}

\newcommand{\reiperparta}{%
  \disegno{
    \mreiperpart{-.5}{a}{~}{b=c}
    \draw [very thin] 
          (\xc-1.5, 3) -- (\xc-1.5, 2.8) node [below] {\(~\)}
          (\xc, 3) -- (\xc, 2.8) node [below] {\(a_0\)}
          (\xc+1.5, 3) -- (\xc+1.5, 2.8) node [below] {\(a_{1}\)};
  }
}

\newcommand{\reiperpartb}{%
  \disegno{
    \mreiperpart{3}{a}{c}{b}
    \draw [very thin] 
          (\xc-1.0, 3) -- (\xc-1.0, 2.8) node [below] {\(a_{m-1}\)}
          (\xc, 3) -- (\xc, 2.8) node [below] {\(~\)}
          (\xc+0.5, 3) -- (\xc+0.5, 2.8) node [below] {\(a_{m}\)};
  }
}

\newcommand{\reiperpartc}{%
  \disegno{
    \mreiperpart{4.5}{a}{~}{b=c}
    \draw [very thin] 
          (\xc-1.5, 3) -- (\xc-1.5, 2.8) node [below] {\(a_{N-1}\)}
          (\xc, 3) -- (\xc, 2.8) node [below] {\(a_{N}\)}
          (\xc+1.5, 3) -- (\xc+1.5, 2.8) node [below] {\(~\)};
  }
}


\begin{comment}
    \begin{scope}[visible on=<1-2>, red!50!black]
      \funzioneg
    \end{scope}
\end{comment}

\newcommand{\funzionecontinua}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+8}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+8.3,ymin=-0.3,ymax=+8.3]
    \tkzFct[domain=-0.3:8.3, ultra thick, color=orange!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
          (0, 4) node [left] {\(f(c)\)} -- 
          (2, 4) circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)};
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.95:5.43, ultra thick, color=orange!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [white!10!black] (4.6, 3) circle(1.5pt);
  }
}

\newcommand{\funzionediscontinuaa}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+8}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+8.3,ymin=-0.3,ymax=+9.0]
    \tkzFct[domain=-0.3:8.3, ultra thick, color=green!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
          (0, 7) node [left] {\(f(c)\)} -- 
          (2, 7) circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)};
    \filldraw (2, 4) [fill=white] circle (1.5pt);
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.95:5.43, ultra thick, color=green!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [fill=white] (4.6, 3) circle(1.5pt);
    \microscopio{(2, 7)}{0.5}{-5}{-180}{2.0}{(6.8, 8.5)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \filldraw [white!10!black] (4.5, 7) circle(1.5pt);
  }
}

\newcommand{\funzionediscontinuab}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+8}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+8.3,ymin=-0.3,ymax=+9.0]
    \tkzFct[domain=-0.3:2.0, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +6}
    \tkzFct[domain=2.0:8.3, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black] 
          (0, 7) node [left] {\(f(x)\)} -- 
          (2, 7) [fill=white!10!black] circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)}
          (0, 4) node [left] {\(~\)} -- (2, 4);
    \filldraw (2, 4) [fill=white] circle (1.5pt);
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=4.6:5.43, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [fill=white] (4.6, 3) circle(1.5pt);
    \microscopio{(2, 7)}{0.5}{-5}{-180}{2.0}{(6.8, 8.5)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.85:4.6, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-2.5*x +18.5}
    \filldraw [white!10!black] (4.6, 7) circle(1.5pt);
  }
}

\newcommand{\limitea}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+7}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+7.3,ymin=-0.3,ymax=+8.3]
    \tkzFct[domain=-0.3:8.3, ultra thick, color=orange!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
          (0, 4) node [above, rotate=90] {\footnotesize{\(f(c)=L\)}} -- 
          (2, 4) circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)};
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.95:5.43, ultra thick, color=orange!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [white!10!black] (4.6, 3) circle(1.5pt);
  }
}

\newcommand{\limiteb}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+7}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+7.3,ymin=-0.3,ymax=+9.0]
    \tkzFct[domain=-0.3:8.3, ultra thick, color=green!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
          (0, 7) node [left] {\(f(c)\)} -- 
          (2, 7) circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)}
          (2, 4) -- (0, 4) node [left] {\(L\)};
    \filldraw (2, 4) [fill=white] circle (1.5pt);
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.95:5.43, ultra thick, color=green!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [fill=white] (4.6, 3) circle(1.5pt);
    \microscopio{(2, 7)}{0.5}{-5}{-180}{2.0}{(6.8, 8.5)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \filldraw [white!10!black] (4.5, 7) circle(1.5pt);
  }
}

\newcommand{\limitec}{%
  \disegno{
    \rcom{0}{+7}{0}{8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3,xmax=+7.3,ymin=-0.3,ymax=+9.0]
    \tkzFct[domain=-0.3:2.0, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +6}
    \tkzFct[domain=2.0:8.3, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-.125*x**3 -1*x**2 +3*x +3}
    \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
          (0, 7) node [left] {\(M\)} -- 
          (2, 7) circle(1.5pt) --
          (2, 0) node [below] {\(c\)}
          (0, 4) node [left] {\(L\)} -- (2, 4);;
    \filldraw (2, 4) [fill=white] circle (1.5pt);
    \microscopio{(2, 4)}{1.0}{-30}{-200}{2.0}{(7, 4.3)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=4.6:5.43, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-2.5*x +14.5}
    \filldraw [fill=white] (4.6, 3) circle(1.5pt);
    \microscopio{(2, 7)}{0.5}{-5}{-180}{2.0}{(6.8, 8.5)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.85:4.6, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-2.5*x +18.5}
    \filldraw [white!10!black] (4.6, 7) circle(1.5pt);
  }
}

\begin{comment}
\newcommand{\graficob}{% Grafico di una funzione con punti evidenziati.
  \disegno{
    \graficoxy{-5}{+7}{-10}{+10}{-2*x+3}
    \foreach \x in {-3,...,6}
      \filldraw [Blue!50!black] (\x, -2*\x+3) circle (2pt);
  }
}

%%%%          sistemare in: matematicadolce/magazzini/definizioni_tikz.tex
\newcommand{\graficoxy}[6]{  % Grafico di una funzione.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\graficoxy{-7}{+7}{-11}{+10}{2*x+3}{blue!50!black}}
  \def \grxmi{#1}
  \def \grxma{#2}
  \def \grymi{#3}
  \def \gryma{#4}
  \def \funzione{#5}
  \def \colore{#6}
  \pgfmathparse{\grxmi-.3)} \let\grxxmi\pgfmathresult
  \pgfmathparse{\grxma+.3)} \let\grxxma\pgfmathresult
  \pgfmathparse{\grymi-.3)} \let\gryymi\pgfmathresult
  \pgfmathparse{\gryma+.3)} \let\gryyma\pgfmathresult
  \rcom{\grxmi}{\grxma}{\grymi}{\gryma}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=\grxxmi,xmax=\grxxma,ymin=\gryymi,ymax=\gryyma]
  \tkzFct[domain=\grxxmi:\grxxma, ultra thick, color=\colore]
         {\funzione}
}

\end{comment}

\newcommand{\intermedia}{% 
  % Teorema dei punti intermedi.
%            {.07*x**3-1.1*x**2+4.4*x+1}           % altre possibili funzioni
%            { 0.14*x**3 - 1.7*x**2 + 5.5*x - 1}
%            { 0.1*x**3 - 1.15*x**2 + 3.7*x - 1}
%            { 0.11*x**3 - 1.24*x**2 + 4*x - 1}
%   \def \funct{ 0.12*x**3 - 1.4*x**2 + 4.5*x - 1} % funziona in \tkzFct
%                                                 % ma non come coordinata...
  \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1} % ...questa va.
  \disegno[5]{
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+10, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
    \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzFct[domain=-1.3:9.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
    \ybar{0.7}{\functc}{f(a)}{white!30!black} 
    \ybar{7.7}{\functc}{f(b)}{white!30!black} 
    \ybar{9.3}{3}{d}{white!30!black} 
    \filldraw [green!30!black] 
          (1.5, 3) circle(1.5pt)
          (3.2, 3) circle(1.5pt);
    \foreach \xp/\ind in {1.7/1, 2.7/2, 7.7/7}{
      \xbar{\xp}{\functc}{a_{\color{blue!60!black}\ind}}
           {white!30!black}{blue!60!black}{white!30!black}{0}}
    \foreach \xp/\ind in {0.7/0, 3.7/3, 4.7/4, 5.7/5, 6.7/6}{
      \xbar{\xp}{\functc}{a_{\color{red!60!black}\ind}}
           {white!30!black}{red!60!black}{white!30!black}{0}}
    \xbar{6.97}{\functc}{c}
         {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{.71}
    \node at (0.7, 0) [white!30!black, below=0.69] {\(a\)};
    \node at (7.7, 0) [white!30!black, below=0.5] {\(b\)};
  }
}

\newcommand{\intermedib}{% 
  \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1}
  \disegno[5]{
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+10, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
    \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzFct[domain=-1.3:9.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
    \ybar{0.7}{\functc}{f(a)}{white!30!black} 
    \ybar{7.7}{\functc}{f(b)}{white!30!black} 
    \ybar{9.3}{3}{d}{white!30!black} 
    \filldraw [green!30!black] 
          (1.5, 3) circle(1.5pt)
          (3.2, 3) circle(1.5pt);
    \foreach \xp/\lab in {0.7/{a_0}, 6.97/{}, 
                          7.7/{a_N}}{
      \xbar{\xp}{\functc}{\lab}
           {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{0}}
    \foreach \xp/\lab/\ys in {0.7/a/0.69, 6.97/c/0.71, 7.7/b/0.5}{
      \xbar{\xp}{\functc}{\lab}
           {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{\ys}}
    \draw [- latex, white!30!black] 
      (5.2, -1) node [below] 
        {\(a_{\color{red!60!black}j} \approx a_{\color{blue!60!black}j+1}\)} 
        -- (6.97, 0);
    \microscopio{(6.97, 3)}{2}{120}{-50}{2.0}{(6.6, 8)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=3.95:5.58, ultra thick, color=green!50!black]
         {9./4*x -4.5}
    \draw [dotted, white!30!black] (2.8, 6.0) -- 
          (4.67, 6.0) -- (4.67, 4.4) % node [below] {\(c\)}
          (4.23, 5)  -- (4.23, 4.4) node [below] {\(a_j\)}
          (5.47, 7.8)  -- (5.47, 4.4) node [below] {\(a_{j+1}\)};
    \foreach \xp/\yp in {4.67/6.0, 4.23/5, 5.47/7.8}{
      \filldraw (\xp, \yp) [green!30!black] circle(1.5pt);}
  }
}

% \newcommand{\intermedia}{% 
%   % Teorema dei punti intermedi.
%   \disegno[5]{
%     \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
%     \draw [green!50!black, ultra thick] 
%           (-1.3, +3) .. controls (+3, -3) and (4, 3) .. (9.3, 8);
%     \foreach \x/\y/\lab in {1/.7/a, 8/6.67/b}
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (0, \y) node [left] {\(f(\lab)\)} -- 
%             (\x, \y) circle(1.5pt) --
%             (\x, 0) node [below=.7] {\(\lab\)};
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (0, 3.5) node [left] {\(d\)} -- 
%             (5.44, 3.5) circle(1.5pt) --
%             (5.44, 0) node [below=.7] {\(c\)};
%     \foreach \x/\y/\ind in {2/.5/1, 3/.85/2, 4/1.75/3, 
%                             5/2.95/4, 6/4.25/5, 7/5.5/6}
%       \draw [very thin, dashed, blue!50!black, fill=white!10!black]
%             (\x, 0) node [below] {\(a_{\ind}\)} -- (\x, \y) circle(1.5pt);
%     \foreach \x/\ind in {1/0, 8/7}
%       \node [blue!50!black, below] at (\x, 0) {\(a_{\ind}\)};
%   }
% }
% 
% \newcommand{\intermedib}{% 
%   % Teorema dei punti intermedi.
%   \disegno[5]{
%     \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
%     \draw [green!50!black, ultra thick] 
%           (-1.3, +3) .. controls (+3, -3) and (4, 3) .. (9.3, 8);
%     \foreach \x/\y/\lab in {1/.7/a, 8/6.67/b}
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (0, \y) node [left] {\(f(\lab)\)} -- 
%             (\x, \y) circle(1.5pt) --
%             (\x, 0) node [below=.7] {\(\lab\)};
%     \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%           (0, 3.5) node [left] {\(d\)} -- 
%           (5.44, 3.5) circle(1.5pt) --
%           (5.44, 0) node [below=.7] {\(c\)};
%     \draw (5.44, 0) node [below] {\(a_j \approx a_{j+1}\)};
%     \foreach \x/\ind in {1/0, 8/N}
%       \node [blue!50!black, below] at (\x, 0) {\(a_{\ind}\)};
%     \microscopio{(5.44, 3.5)}{1}{100}{-60}{2.0}{(7, 8)}
%                 {\footnotesize\(\times \infty\)}
%     \tkzFct[domain=2.95:5.45, ultra thick, color=green!50!black]
%          {5./4*x +1}
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (2.5, 6.3) -- (4.25, 6.3) circle(1.5pt) -- (4.25, 4.3)
%             (3.5, 5.37) circle(1.5pt) -- (3.5, 5.0) 
%             node [below] {\(a_j\)}
%             (5.3, 7.62) circle(1.5pt) -- (5.25, 5.0) 
%             node [below] {\(a_{j+1}\)};
%   }
% }

\newcommand{\estremia}{% 
  \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1}
  \disegno[5]{
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+8.3, ymin=-1.3, ymax=+8.3]
    \rcom{-1}{+8}{-1}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzFct[domain=-1.3:8.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
    \ybar{0.7}{\functc}{f(a)}{white!30!black} 
    \ybar{6.7}{\functc}{f(b)}{white!30!black} 
    \foreach \xp/\ind in {0.7/0, 1.7/1, 2.7/2, 3.7/3, 4.7/4, 5.7/5, 6.7/6}{
      \xbar{\xp}{\functc}{a_{\ind}}
           {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{0}}
    \node at (0.7, 0) [white!30!black, below=0.69] {\(a\)};
    \node at (6.7, 0) [white!30!black, below=0.5] {\(b\)};
  }
}

\newcommand{\microestremi}[9]{% Microscopi di estremib
  \def \xp{#1}
  \def \yp{#2}
  \def \la{#3}
  \def \lb{#4}
  \def \retta{#5}
  \def \doma{#6}
  \def \domb{#7}
  \def \ya{#8}
  \def \yb{#9}
  \def \xa{\xp-1.8}
  \def \xb{\xp-.5}
  \def \ybase{\yp+1.8}
    \microscopio{(\xp, \yp)}{1}{100}{-60}{2.0}{(\xp-2.6, \yp+4.6)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=\doma:\domb, ultra thick, color=green!50!black] {\retta}
    \draw [dotted, white!30!black] 
          (\xa, \ya) -- (\xa, \ybase) node [below] {\(a_\la\)}
          (\xb, \yb) -- (\xb, \ybase) node [below] {\(a_{\lb}\)};
    \filldraw (\xa, \ya) [green!30!black] circle(1.5pt)
              (\xb, \yb) [green!30!black] circle(1.5pt);
}

\newcommand{\estremib}{% 
  \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1}
  \disegno[5]{
    \tkzInit[xmin=-1.6, xmax=+8.3, ymin=-1.3, ymax=+8.3]
    \rcom{-1}{+8}{-1}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzFct[domain=-1.3:8.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
    \ybar{0.7}{\functc}{f(a)}{white!30!black} 
    \ybar{6.7}{\functc}{f(b)}{white!30!black} 
    \foreach \xp/\ind in {0.7/0, 6.7/N}{
      \xbar{\xp}{\functc}{a_{\ind}}
           {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{0}}
    \xbar{3}{\functc}{a_{k} \approx a_{k+1}}
         {white!30!black}{green!30!black}{white!30!black}{0}
    \node at (0.7, 0) [white!30!black, below=0.69] {\(a\)};
    \node at (6.7, 0) [white!30!black, below=0.5] {\(b\)};
%     \microestremia{0.7}{\functc}{5./4*\x +1.5}{2.74}{5.2}
    \microestremi{0.7}{1.5}{0}{1}{2*x +5.6}{-1.54}{0.25}{3.37}{6}
    \microestremi{3}{3.2}{k}{k+1}{-3./5*x +7}{0.12}{3.55}{6.3}{5.5}
    \microestremi{6.7}{2.5}{{N-1}}{N}{5./3*\x -3.4}{4.25}{6.28}{4.75}{6.93}
  }
}

% \newcommand{\estremib}{% Teorema dei punti estremi.
%   \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1}
%   \disegno[5]{
%     \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+8.3, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
%     \rcom{-1}{+8}{-1}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
%     \tkzFct[domain=-1.3:9.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
%     \ybar{0.7}{\functc}{f(a)}{white!30!black} 
%     \ybar{6.7}{\functc}{f(b)}{white!30!black} 
%     \foreach \xp/\ind in {0.7/0, 6.7/N}{
%       \xbar{\xp}{\functc}{a_{\ind}}
%            {white!30!black}{green!30!black}{0}}
%     \node at (0.7, 0) [white!30!black, below=0.69] {\(a\)};
%     \node at (6.7, 0) [white!30!black, below=0.5] {\(b\)};
%     \microestremi{3}{\functc}{0}{1}{-1./2*\x +4}{-1.62}{1.8}{4.5}{3.75}
%     \microestremi{5.44}{3.5}{j}{j+1}{5./4*x +1.5}{2.74}{5.2}{5.8}{7.675}
%     \microestremi{6.7}{\functc}{{N-1}}{N}{6./5*\x +2.1}{5.15}{7.6}{9.3}{11.1}
%   }
% }

% \newcommand{\estremia}{% 
%   % Teorema dei punti intermedi.
%   \disegno[5]{
%     \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
%     \draw [green!50!black, ultra thick] 
%           (-1.3, +3) .. controls (+3, -3) and (4, 3) .. (9.3, 8);
%     \foreach \x/\y/\lab in {1/.7/a, 8/6.67/b}
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (0, \y) node [left] {\(f(\lab)\)} -- 
%             (\x, \y) circle(1.5pt) --
%             (\x, 0) node [below=.7] {\(\lab\)};
% %       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
% %             (0, 3.5) node [left] {\(d\)} -- 
% %             (5.44, 3.5) circle(1.5pt) --
% %             (5.44, 0) node [below=.7] {\(c\)};
%     \foreach \x/\y/\ind in {2/.5/1, 3/.85/2, 4/1.75/3, 
%                             5/2.95/4, 6/4.25/5, 7/5.5/6}
%       \draw [very thin, dashed, blue!50!black, fill=white!10!black]
%             (\x, 0) node [below] {\(a_{\ind}\)} -- (\x, \y) circle(1.5pt);
%     \foreach \x/\ind in {1/0, 8/7}
%       \node [blue!50!black, below] at (\x, 0) {\(a_{\ind}\)};
%   }
% }
% 
% \newcommand{\estremib}{% Teorema dei punti estremi.
%   \def \functc{0.12*\x*\x*\x - 1.4*\x*\x + 4.5*\x - 1}
%   \disegno[5]{
%     \tkzInit[xmin=-2,xmax=+10,ymin=-2,ymax=+12]
%     \rcom{-1}{+9}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
%     \draw [green!50!black, ultra thick] 
%           (-1.3, +3) .. controls (+3, -3) and (4, 3) .. (9.3, 8);
%     \foreach \x/\y/\lab in {1/.7/a, 8/6.67/b}
%       \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
%             (0, \y) node [left] {\(f(\lab)\)} -- 
%             (\x, \y) circle(1.5pt) --
%             (\x, 0) node [below=.7] {\(\lab\)};
% %     \draw [very thin, dashed, white!10!black, fill=white!10!black] 
% %           (0, 3.5) node [left] {\(d\)} -- 
% %           (5.44, 3.5) circle(1.5pt) --
% %           (5.44, 0) node [below=.7] {\(c\)};
% %     \draw (5.44, 0) node [below] {\(a_j \approx a_{j+1}\)};
%     \foreach \x/\ind in {1/0, 8/N}
%       \node [blue!50!black, below] at (\x, 0) {\(a_{\ind}\)};
%     \microestremi{5.44}{3.5}{j}{j+1}{5./4*x +1.5}{2.74}{5.2}{5.8}{7.675}
%     \microestremi{1}{.7}{0}{1}{-1./2*x +4}{-1.62}{1.8}{4.5}{3.75}
%     \microestremi{8}{6.67}{{N-1}}{N}{6./5*x +2.1}{5.15}{7.6}{9.3}{11.1}
%   }
% }

\begin{comment}

\newcommand{\funzionecontinua}{%
  \disegno{
    \rcom{-12}{+12}{-7}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-12.3,xmax=+12.3,ymin=-7.3,ymax=+7.3]
    \tkzFct[domain=-12.3:-2.1, ultra thick, color=brown!50!black]
         {x/(x + 2)-2}
    \tkzFct[domain=-1.9:+0.9, ultra thick, color=brown!50!black]
         {x/(x + 2)-2}
    \tkzFct[domain=1:+3.95, ultra thick, color=brown!50!black]
         {x**2-6*x+7}
    \tkzFct[domain=+4.05:5, ultra thick, color=brown!50!black]
         {x**2-6*x+7}
    \tkzFct[domain=+5:12.3, ultra thick, color=brown!50!black]
         {1/(x-4)+1}
    \filldraw [brown!50!black] (1, 2) circle (2pt);
    \draw [brown!50!black] (1, -1.7) circle (2pt);
    \draw [brown!50!black] (4, -1) circle (2pt);
  }
}

% (c) 2017 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
% 
% I grafici per i teoremi sulle funzioni continue
% 
% 

\newcommand{\parteintera}{% 
  % prima funzione.
  \disegno[4]{
  \rcom{-5}{+5}{-5}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
%   \tkzInit[xmin=-5.3, xmax=+7.3, ymin=-7.3, ymax=+7.3]
    \foreach \pi in {-5, ..., +4}
    {\draw [brown!50!black, ultra thick] (\pi, \pi) -- (\pi+1, \pi);
    \filldraw [brown!50!black] (\pi, \pi) circle (1.7pt);
    \draw [brown!50!black] (\pi+1, \pi) circle (1.7pt);}
    \def \pi {5}
    \draw [brown!50!black, ultra thick] (\pi, \pi) -- (\pi+.3, \pi);
    \filldraw [brown!50!black] (\pi, \pi) circle (1.7pt);
  }
}

\newcommand{\tzeri}{% 
  % Teorema degli zeri.
  \disegno[4]{
  \rcom{-1}{+9}{-5}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
  \draw (+1, 0) node [above] {$a$} -- (+1, -2) -- 
  (0, -2) node [left] {$f(a)$};
  \draw (+6, 0) node [below] {$b$} -- (+6, +4) -- 
  (0, +4) node [left] {$f(b)$};
  \draw [green!40!black, ultra thick] 
        (+1, -2) .. controls (+3, -3) and (4, 3) .. (6, 4);
  \microscopio{(3.3, 0)}{2}{-70}{120}{2.5}{(7.5, -1.7)}{\(\times \infty\)}
  \draw [green!40!black, ultra thick] (+3.65, -6) -- (6.4, -1.86);
  \draw (2.75, -4) -- (7.75, -4)
        (+4, -5.4) -- (+4, -3.8) node [above, xshift=.5mm] {$a+k \delta$}
        (+6.3, -2.08) -- (+6.3, -4.3) node [below, xshift=5mm, yshift=+1mm] 
        {$a+\tonda{k+1} \delta$};
  }
}

% \newcommand{\tweierstrass}{% 
%   % Teorema degli zeri.
%   \disegno[4]{
%   \rcom{-1}{+11}{-2}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
%   \draw (-1.3, 2) -- (+1, -2) -- 
%   (0, -2) node [left] {$f(a)$};
%   \draw (+6, 0) node [below] {$b$} -- (+6, +4) -- 
%   (0, +4) node [left] {$f(b)$};
%   \draw [green!40!black, ultra thick] 
%         (-1.3, 2) .. controls (+3, -3) and (5, 7) .. 
%         (6, 7) .. controls (+8, 7) and (9, 3) .. (11.3, 4);
%   }
% }

% \def \definizionilinea{
%     \def \xi{-0.3};
%     \def \yi{6.7};
%     \def \xf{10.3};
%     \def \yf{0.5};
%     \def \xa{0.4};
%     \def \ya{4.9};
%     \def \xb{9.4};
%     \def \yb{5.55};
%     \coordinate (i) at (\xi, \yi);
%     \coordinate (f) at (\xf, \yf);
%     \coordinate (a) at (\xa, \ya);
%     \coordinate (b) at (\xb, \yb);
%     \coordinate (ctrli) at (3, -4);
%     \coordinate (ctrlf) at (7, 17);
%     \def \linea{(i) .. controls (ctrli) and (ctrlf) .. (f)}
% }

\newcommand{\tweierstrass}{% Teorema di Weierstrass.
  \disegno[4.5]{
    \def \xa{0.4};
    \def \xb{9.4};
    \def \dx{1};
    \def \linea{(-0.3, 6.7) .. controls (3, -4) and (7, 17) .. (10.3, 0.5)}
    \foreach \xa/\y in {0.4/4.9, 1.4/3.65, 2.4/3.57, 3.4/4.17, 4.4/5.15, 
                        5.4/6.2, 6.4/6.9, 7.4/7.06, 8.4/6.25, 9.4/4.1}{
      \draw(\xa, \y) -- (\xa, 0.015) ;
    }
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \draw [green!40!black, ultra thick] \linea;    
    \node at (\xa, 0) [below, yshift=-1.2em] {\(a\)};
    \node at (\xb, 0) [below, yshift=-1em] {\(b\)};
    \foreach \n in {0,1,2}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below] {\(t_\n\)};
    \foreach \n in {3.5,7}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};
    \node at (\xa+5*\dx, 0) [below] {\(t_i\)};
    \node at (\xa+9*\dx, 0) [below] {\(t_h\)};

    }
}

\newcommand{\contsinusoide}{%
\disegno[6]{
  \rcom{-6.5}{+6.5}{-1.0}{+1.0}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-6.8,xmax=+6.8,ymin=-1.3,ymax=+1.3]
    \tkzFct[domain=-6.8:+6.8, ultra thick, color=blue!70!black]
         {sin(x)}
    \node at (0, -1.8) {$y=\sen x$};
  }
}

\newcommand{\costante}{%
\disegno[3]{
  \rcom{-6}{+6}{-6}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-6.3,xmax=+6.3,ymin=-6.3,ymax=+6.3]
    \tkzFct[domain=-6.3:+6.3, ultra thick, color=green!70!black] {3}
    \node at (0, -7.5) {$y=3$};
  }
}

\newcommand{\contiperbole}{%
\disegno[3]{
  \rcom{-6}{+6}{-6}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-6.3,xmax=+6.3,ymin=-6.3,ymax=+6.3]
    \tkzFct[domain=-6.3:-.1, ultra thick, color=red!70!black] {1./x}
    \tkzFct[domain=+.1:+7.3, ultra thick, color=red!70!black] {1./x}
    \node at (0, -7.5) {$y=\frac{1}{x}$};
  }
}

\newcommand{\tfermat}{%% Teorema di Fermat.
  \disegno[4.5]{
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \def \xa{1.4};
    \def \xb{8.6};
%     \def \dx{1};
    \draw [green!40!black, ultra thick] 
          (-0.3, 6.7) .. controls (5, -4) and (5, 17) .. (10.3, 0.5);
    \draw (\xa, 4.1) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)}
          (\xb, 5.0) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \filldraw [red!40!black] (2.6, 3.5) circle (2pt) node [below] {$m$};
    \filldraw [blue!40!black] (6.6, 7.1) circle (2pt) node [above] {$M$};
    }
}
\end{comment}
\newcommand{\estremo}{%
\disegno[3]{
  \rcom{-7}{+3}{-2}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-7.3,xmax=+7.3,ymin=-7.3,ymax=+7.3]
    \tkzFct[domain=-4:+2, ultra thick, color=red!70!black] 
           {.125*x**2-.5*x+2}
    \draw (-4, +6) -- (-4, 0) node [below] {$a$};
    \draw (+2, 1.5) -- (+2, 0) node [below] {$b$};
    \filldraw [red!70!black](-4, +6) circle (2pt) node [above] {$M$};
    \filldraw [red!70!black](+2, +1.5) circle (2pt) node [right] {$m$};
  }
}

\newcommand{\nonder}{%
\disegno[3]{
  \rcom{-7}{+3}{-2}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-7.3,xmax=+7.3,ymin=-7.3,ymax=+7.3]
    \tkzFct[domain=-5:-2, ultra thick, color=blue!70!black] 
           {-.25*x**2-.5*x+5}
    \tkzFct[domain=-2:+1, ultra thick, color=blue!70!black] 
           {+.25*x**2-x+2}
    \draw (-5, 1.25) -- (-5, 0) node [below] {$a$};
    \draw (+1, 1.25) -- (+1, 0) node [below] {$b$};
    \filldraw [blue!70!black](-2, +5) circle (2pt) node [above] {$M$};
    \filldraw [blue!70!black](-5, +1.25) circle (2pt) node [left] {$m$};
    \filldraw [blue!70!black](+1, +1.25) circle (2pt) node [right] {$m$};
  }
}

\newcommand{\derzero}{%
\disegno[3]{
  \rcom{-7}{+3}{-2}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-7.3,xmax=+7.3,ymin=-7.3,ymax=+7.3]
    \tkzFct[domain=-5:+2, ultra thick, color=green!70!black] 
           {-.25*x**2-.5*x+5}
    \draw (-5, 1.25) -- (-5, 0) node [below] {$a$};
    \draw (+2, +3) -- (+2, 0) node [below] {$b$};
    \filldraw [green!70!black](-1, +5.25) circle (2pt) node [above] {$M$};
    \filldraw [green!70!black](-5, +1.25) circle (2pt) node [left] {$m$};
  }
}
\begin{comment}
\newcommand{\trolle}{%% Teorema di Rolle.
  \disegno[4.5]{
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \def \xa{1.4}; \def \ya{4.1};
    \def \xb{9}; \def \yb{4.1};
    \def \xmi{2.6}; \def \ymi{3.47};
    \def \xma{6.6}; \def \yma{7.1};
    \draw [green!40!black, ultra thick] 
          (-0.3, 6.7) .. controls (5, -4) and (5, 17) .. (10.3, 0.5);
    \draw (\xa, \ya) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)}
          (\xb, \yb) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \filldraw [red!40!black] (\xmi, \ymi) circle (2pt) node [below] {$m$};
    \filldraw [blue!40!black] (\xma, \yma) circle (2pt) node [above] {$M$};
    \draw [thick] (\xmi-2, \ymi) -- (\xmi+2, \ymi)
                  (\xma-2, \yma) -- (\xma+2, \yma);
    }
}

\newcommand{\tlagrange}{%% Teorema di Lagrange.
  \disegno[4.5]{
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \def \xa{2}; \def \ya{4};
    \def \xb{8}; \def \yb{6};
    \def \xmi{3.6}; \def \ymi{3.52};
    \def \xma{6.5}; \def \yma{7.08};
    \draw [green!40!black, ultra thick] 
          (-0.3, 6.7) .. controls (6.7, -4) and (4.6, 17) .. (10.3, 0.5);
    \draw (\xa, \ya) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)}
          (\xb, \yb) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \draw [thick] (\xa-1, \ya-.33) -- (\xb+1, \yb+.33);
%     \filldraw [red!40!black] (\xmi, \ymi) circle (2pt) node [below] {$m$};
%     \filldraw [blue!40!black] (\xma, \yma) circle (2pt) node [above] {$M$};
    \draw [thick] (\xmi-2, \ymi-.66) -- (\xmi+2, \ymi+.66)
                  (\xma-2, \yma-.66) -- (\xma+2, \yma+.66);
    }
}

\newcommand{\incrementaleprodotto}{% rettangolo con gnomone fni
  \def \xa{0}
  \def \ya{0}
  \def \xb{6}
  \def \yb{4}
  \def \dx{2}
  \def \dy{1}
  \def \xc{\xb+\dx}
  \def \yc{\yb+\dy}

  \disegno[4]{
    \fill [cyan!50] 
%      (\xb, \yb) -- (\xc, \yb) -- (\xc, \yc) -- (\xb, \yc) -- cycle;
      (\xa, \yb) -- (\xc, \yb) -- (\xc, \yc) -- (\xa, \yc) -- cycle;
   \fill [cyan!50]
      (\xb, \ya) -- (\xc, \ya) -- (\xc, \yb) -- (\xb, \yb) -- cycle;
    \begin{scope}[font=\fontsize{8}{8}] %\scriptsize % \small
    \draw (\xa, \ya) node [below] {\(0\)} node [left] {\(0\)} -- 
    (\xb, \ya) node [below] {\(b\)} -- 
    (\xc, \ya) node [below] {\(b + \Delta b\)} --
    (\xc, \yc) -- 
    (\xa, \yc) node [left] {\(h + \Delta h\)} -- 
    (\xa, \yb) node [left] {\(h\)} -- cycle;
    \draw (\xb, \ya) -- (\xb, \yc) (\xa, \yb) -- (\xc, \yb);
    \draw (\xb / 2, \yb / 2) node {\(b \cdot h\)};
    \end{scope}
    \begin{scope}[font=\fontsize{6}{6}] %\scriptsize % \small
	    \draw (\xb / 2, \yb + \dy / 2) node {\(b \cdot \Delta h\)};
	    \draw (\xb + \dx / 2, \yb / 2) node [rotate=90] {\(\Delta b \cdot h\)};
	    \draw (\xb + \dx / 2, \yb + \dy / 2) node {\(\Delta b \cdot \Delta h\)};
    \end{scope}
    }
}

\end{comment}


